## Bài kiểm tra trắc nghiệm Kinh tế chính trị

**Hướng dẫn:** Mỗi câu hỏi chỉ có một đáp án đúng.

**Phần 1: Bản chất và chức năng của Kinh tế chính trị**

1. Kinh tế chính trị nghiên cứu chủ yếu về vấn đề gì?
    A. Các quy luật vận động của nền kinh tế vĩ mô.
    B. Các hoạt động sản xuất, phân phối, trao đổi và tiêu dùng của cải vật chất trong xã hội.
    C.  Quan hệ sản xuất, lực lượng sản xuất và kiến trúc thượng tầng.
    D.  Quản lý kinh tế vĩ mô của nhà nước.
    **Đáp án:** C

2.  Chức năng cơ bản của kinh tế chính trị là:
    A.  Cung cấp kiến thức về quản lý doanh nghiệp.
    B.  Phân tích các hiện tượng kinh tế vi mô.
    C.  Làm cơ sở lý luận cho việc hoạch định đường lối, chính sách và biện pháp kinh tế.
    D.  Dự báo xu hướng phát triển của thị trường chứng khoán.
    **Đáp án:** C

3. Kinh tế chính trị cung cấp:
    A. Các chỉ số kinh tế vĩ mô.
    B.  Luận cứ khoa học để hoạch định chính sách kinh tế.
    C.  Kế hoạch sản xuất kinh doanh cho doanh nghiệp.
    D.  Dữ liệu thống kê về thị trường lao động.
    **Đáp án:** B

4. Thực tiễn kinh tế đóng vai trò gì đối với kinh tế chính trị?
    A. Là nơi kiểm nghiệm tính đúng đắn của lý luận kinh tế.
    B. Là nguồn cung cấp dữ liệu thống kê.
    C. Là đối tượng nghiên cứu của kinh tế lượng.
    D. Là cơ sở để xây dựng các mô hình kinh tế.
    **Đáp án:** A

5.  Căn cứ để đánh giá tính đúng đắn của lý luận kinh tế chính trị là:
    A. Sự phát triển của công nghệ thông tin.
    B.  Sự phát triển của nền sản xuất xã hội và hiệu quả hoạt động kinh tế.
    C.  Sự tăng trưởng của GDP.
    D.  Sự ổn định của tỷ giá hối đoái.
    **Đáp án:** B

6.  Chức năng phương pháp luận của kinh tế chính trị là gì?
    A.  Cung cấp phương pháp nghiên cứu kinh tế vi mô.
    B.  Làm cơ sở lý luận cho các môn kinh tế chuyên ngành.
    C.  Hướng dẫn cách quản lý doanh nghiệp hiệu quả.
    D.  Dự đoán biến động giá cả hàng hóa.
    **Đáp án:** B

7.  Kinh tế chính trị là nền tảng lý luận cho:
    A.  Chỉ các ngành kinh tế chuyên ngành.
    B. Một tổ hợp các khoa học kinh tế.
    C.  Nghiên cứu thị trường tài chính.
    D.  Phân tích các vấn đề môi trường.
    **Đáp án:** B

8.  Những kết luận của kinh tế chính trị biểu hiện ở:
    A.  Chỉ số giá tiêu dùng.
    B.  Các báo cáo tài chính của doanh nghiệp.
    C.  Các phạm trù và quy luật kinh tế có tính chất chung.
    D.  Dữ liệu về sản lượng nông nghiệp.
    **Đáp án:** C

9. Kinh tế chính trị là cơ sở lý luận cho môn khoa học nào sau đây?
    A.  Quản trị kinh doanh.
    B.  Kế toán.
    C.  Địa lý kinh tế.
    D.  Cả A, B, C đều đúng.
    **Đáp án:** D

10. Chức năng tư tưởng của kinh tế chính trị thể hiện ở:
    A.  Việc cung cấp thông tin thị trường.
    B.  Việc xây dựng các mô hình kinh tế toán.
    C.  Quan điểm lý luận xuất phát từ lợi ích của giai cấp hoặc lớp xã hội nhất định.
    D.  Việc phân tích các chính sách kinh tế vĩ mô.
    **Đáp án:** C


**(Tiếp tục với các câu hỏi tương tự cho các phần còn lại của văn bản, mỗi phần 30-40 câu hỏi, tổng cộng khoảng 100-120 câu hỏi)**

**Phần 2: Quan hệ giữa kinh tế chính trị với các khoa học kinh tế khác**

**(30-40 câu hỏi trắc nghiệm về sự khác biệt và mối liên hệ giữa kinh tế chính trị với các ngành kinh tế khác như kinh tế vi mô, kinh tế lượng, kinh tế học hành vi, v.v.)**

**Phần 3: Sự cần thiết học tập môn kinh tế chính trị**

**(30-40 câu hỏi trắc nghiệm về tầm quan trọng của việc học kinh tế chính trị trong đời sống, việc ứng dụng kiến thức kinh tế chính trị vào thực tiễn,  vai trò của kinh tế chính trị trong việc hoạch định chính sách, v.v.)**

**Lưu ý:** Do độ dài giới hạn, mình không thể tạo ra toàn bộ 100-120 câu hỏi.  Đây chỉ là ví dụ về cách xây dựng câu hỏi cho phần đầu tiên.  Bạn có thể tiếp tục xây dựng các câu hỏi tương tự cho các phần còn lại dựa trên cấu trúc và nội dung của văn bản đã cho.  Hãy đảm bảo các phương án sai có tính hợp lý và liên quan đến nội dung.
