## Bài kiểm tra trắc nghiệm Kinh tế chính trị

**Chương 1: Bản chất của Quy luật Kinh tế**

1. Quy luật kinh tế có tính chất nào sau đây?
    A. Khách quan, độc lập với ý chí con người, tồn tại trong điều kiện kinh tế nhất định.
    B. Chủ quan, phụ thuộc vào ý chí con người, tồn tại mãi mãi.
    C. Khách quan, phụ thuộc vào ý chí con người, tồn tại trong điều kiện kinh tế nhất định.
    D. Chủ quan, độc lập với ý chí con người, tồn tại mãi mãi.
**Đáp án:** A

2.  Con người có thể làm gì với quy luật kinh tế?
    A. Tạo ra, thay đổi, huỷ bỏ.
    B. Phát hiện, nhận thức và vận dụng.
    C. Bỏ qua, không cần quan tâm.
    D. Chỉ có thể nghiên cứu, không thể vận dụng.
**Đáp án:** B

3. Sự khác biệt cơ bản giữa quy luật kinh tế và quy luật tự nhiên là gì?
    A. Quy luật kinh tế tồn tại vĩnh viễn, quy luật tự nhiên thì không.
    B. Quy luật kinh tế chỉ phát huy tác dụng thông qua hoạt động kinh tế của con người.
    C. Quy luật tự nhiên tác động đến con người, còn quy luật kinh tế thì không.
    D. Quy luật kinh tế không có tính lịch sử, quy luật tự nhiên thì có.
**Đáp án:** B

4.  Hành động theo quy luật kinh tế sẽ dẫn đến:
    A. Luôn gây ra tổn thất.
    B. Mang lại hiệu quả kinh tế.
    C. Không ảnh hưởng gì đến kinh tế.
    D. Mang lại tổn thất hoặc hiệu quả tùy thuộc vào hoàn cảnh.
**Đáp án:** B

5.  Quy luật kinh tế có tính lịch sử nghĩa là:
    A. Nó tồn tại vĩnh cửu.
    B. Nó chỉ tồn tại trong những điều kiện kinh tế nhất định.
    C. Nó không thay đổi theo thời gian.
    D. Nó chỉ áp dụng được cho một số quốc gia nhất định.
**Đáp án:** B

6.  Hai loại quy luật kinh tế được đề cập trong văn bản là:
    A. Quy luật kinh tế vĩ mô và quy luật kinh tế vi mô.
    B. Quy luật kinh tế quốc tế và quy luật kinh tế trong nước.
    C. Quy luật kinh tế đặc thù và quy luật kinh tế chung.
    D. Quy luật kinh tế thị trường và quy luật kinh tế kế hoạch.
**Đáp án:** C

7.  Quy luật kinh tế đặc thù tồn tại trong:
    A. Mọi nền kinh tế.
    B. Một phương thức sản xuất nhất định.
    C. Tất cả các lĩnh vực kinh tế.
    D. Chỉ tồn tại trong nền kinh tế phát triển.
**Đáp án:** B

8. Quy luật kinh tế chung tồn tại trong:
    A. Chỉ một phương thức sản xuất duy nhất.
    B. Một số phương thức sản xuất.
    C. Tất cả các phương thức sản xuất.
    D. Không phụ thuộc vào phương thức sản xuất.
**Đáp án:** B

9. Nghiên cứu quy luật kinh tế có ý nghĩa gì?
    A. Chỉ có ý nghĩa lý thuyết, không có ý nghĩa thực tiễn.
    B. Là cơ sở cho việc xây dựng chính sách kinh tế.
    C. Chỉ có ích cho các nhà khoa học kinh tế.
    D. Không có ý nghĩa gì đối với sự phát triển kinh tế.
**Đáp án:** B

10. Chính sách kinh tế hiệu quả là chính sách:
    A. Phản đối các quy luật kinh tế.
    B.  Phù hợp với yêu cầu của quy luật kinh tế và đáp ứng được lợi ích kinh tế.
    C.  Chỉ dựa trên ý chí của con người.
    D.  Không cần quan tâm đến quy luật kinh tế.
**Đáp án:** B

11.  Sai lầm trong việc vận dụng quy luật kinh tế có thể dẫn đến:
    A.  Sự phát triển vượt bậc của nền kinh tế.
    B.  Sự ổn định kinh tế lâu dài.
    C.  Những hậu quả khó lường.
    D.  Không ảnh hưởng gì đến nền kinh tế.
**Đáp án:** C

12.  Không hiểu biết, vận dụng sai quy luật kinh tế dẫn đến:
    A. Chủ động và sáng tạo trong hoạt động kinh tế.
    B.  Tính toán chính xác và hiệu quả kinh tế cao.
    C.  Bệnh chủ quan, thất bại trong hoạt động kinh tế.
    D.  Nắm bắt được cơ hội kinh tế.
**Đáp án:** C


**(Câu 13-30:  Câu hỏi tương tự về nội dung chương 1, thay đổi cách diễn đạt để kiểm tra sự hiểu biết đa chiều của học sinh)**


**Chương 2: Phương pháp nghiên cứu kinh tế chính trị**

31. Phương pháp cơ bản của chủ nghĩa Mác – Lênin được sử dụng trong nghiên cứu kinh tế chính trị là:
    A. Phương pháp thống kê.
    B. Phương pháp khảo sát.
    C. Phương pháp biện chứng duy vật.
    D. Phương pháp thực nghiệm.
**Đáp án:** C

32. Theo phương pháp biện chứng duy vật, khi nghiên cứu hiện tượng kinh tế cần:
    A. Coi chúng là bất biến, không thay đổi.
    B. Xem xét chúng trong mối liên hệ tác động qua lại lẫn nhau và vận động không ngừng.
    C. Chỉ tập trung vào một khía cạnh riêng lẻ.
    D. Bỏ qua các yếu tố khách quan.
**Đáp án:** B

33.  Phương pháp biện chứng duy vật coi nguồn gốc của sự phát triển là:
    A. Sự thống nhất và đấu tranh của các mặt đối lập.
    B. Sự độc lập và tách biệt của các yếu tố.
    C. Sự ổn định và không thay đổi.
    D. Sự trùng lặp và lặp lại.
**Đáp án:** A

34. Khi nghiên cứu kinh tế theo phương pháp biện chứng duy vật, cần phải:
    A. Bỏ qua hoàn cảnh lịch sử cụ thể.
    B. Gắn liền với những điều kiện và hoàn cảnh lịch sử cụ thể.
    C. Chỉ tập trung vào các số liệu thống kê.
    D.  Không cần quan tâm đến bối cảnh xã hội.
**Đáp án:** B

35. Phương pháp trừu tượng hóa khoa học trong nghiên cứu kinh tế chính trị nhằm mục đích:
    A. Làm cho việc nghiên cứu phức tạp hơn.
    B. Làm cho việc nghiên cứu trở nên đơn giản hơn, nhanh chóng hơn.
    C.  Chỉ tập trung vào các chi tiết nhỏ.
    D.  Bỏ qua hoàn toàn các yếu tố quan trọng.
**Đáp án:** B

36. Phương pháp trừu tượng hóa khoa học là:
    A.  Nghiên cứu tất cả các yếu tố cùng một lúc.
    B. Gạt bỏ những yếu tố đơn giản, tạm thời để tìm ra bản chất.
    C. Gạt bỏ những yếu tố không cần thiết để tìm ra bản chất.
    D.  Chỉ quan tâm đến các số liệu.
**Đáp án:** C

37.  Ngoài phương pháp biện chứng duy vật và trừu tượng hóa, kinh tế chính trị còn sử dụng:
    A. Chỉ phương pháp thực nghiệm.
    B. Phương pháp lôgic, lịch sử, phân tích, tổng hợp, toán học, thống kê, mô hình hóa,...
    C. Chỉ phương pháp khảo sát.
    D. Chỉ phương pháp phỏng vấn.
**Đáp án:** B


**(Câu 38-40: Câu hỏi tương tự về nội dung chương 2, thay đổi cách diễn đạt để kiểm tra sự hiểu biết đa chiều của học sinh)**


**Chương 3: Chức năng và ý nghĩa của việc nghiên cứu kinh tế chính trị Mác - Lênin**

**(Câu 41-70:  Tạo 30 câu hỏi trắc nghiệm tương tự như trên, tập trung vào Chương 3, bao gồm chức năng nhận thức và chức năng thực tiễn của kinh tế chính trị Mác - Lênin.  Cần chú ý đa dạng hóa cách đặt câu hỏi để đánh giá khả năng hiểu bài toàn diện của học sinh.)**


**(Ví dụ một số câu hỏi mẫu chương 3):**

41. Chức năng nhận thức của kinh tế chính trị Mác - Lênin là gì?
42. Chức năng thực tiễn của kinh tế chính trị Mác - Lênin phục vụ cho mục đích gì?
43.  Mối quan hệ giữa chức năng nhận thức và chức năng thực tiễn của kinh tế chính trị Mác - Lênin như thế nào?
44.  Việc nghiên cứu kinh tế chính trị Mác - Lênin giúp chúng ta làm gì?
45.  Ý nghĩa của việc nghiên cứu kinh tế chính trị Mác - Lênin đối với hoạt động thực tiễn là gì?


**(Lưu ý:  Hãy tự tạo thêm các câu hỏi khác nhau dựa trên cấu trúc trên để đạt đủ số lượng câu hỏi yêu cầu cho mỗi chương.)**
