## Bài kiểm tra Chương I: Đối tượng, phương pháp, chức năng của kinh tế chính trị Mác - Lênin

**Phần I: Lược sử hình thành và phát triển môn kinh tế chính trị**

1. Kinh tế chính trị bắt đầu được nghiên cứu một cách hệ thống từ thời kỳ nào?
    A. Thời kỳ cổ đại.
    B. Thời kỳ phong kiến.
    C. Thời kỳ hình thành chủ nghĩa tư bản.
    D. Thời kỳ hiện đại.
**Đáp án:** C

2. Ai là người đầu tiên đặt ra thuật ngữ "kinh tế chính trị"?
    A. Xênôphông.
    B. Arixtốt.
    C. Môngcrêchiên.
    D. Adam Smith.
**Đáp án:** C

3. Chủ nghĩa trọng thương xuất hiện trong giai đoạn nào?
    A. Thế kỷ XIII - XIV.
    B. Thế kỷ XV - XVII.
    C. Thế kỷ XVIII - XIX.
    D. Thế kỷ XX.
**Đáp án:** B

4. Chủ nghĩa trọng thương là hình thái đầu tiên của hệ tư tưởng nào trong lĩnh vực kinh tế chính trị?
    A. Hệ tư tưởng phong kiến.
    B. Hệ tư tưởng tư sản.
    C. Hệ tư tưởng xã hội chủ nghĩa.
    D. Hệ tư tưởng cộng sản.
**Đáp án:** B

5. Những phát kiến địa lý cuối thế kỷ XV, đầu thế kỷ XVI có tác động như thế nào đến sự phát triển của chủ nghĩa trọng thương?
    A. Kìm hãm sự phát triển.
    B. Không có tác động.
    C. Thúc đẩy sự phát triển.
    D. Làm thay đổi hoàn toàn bản chất.
**Đáp án:** C

6.  Đâu KHÔNG phải là một nhà kinh tế học tiêu biểu của chủ nghĩa trọng thương?
    A. Môngcrêchiên
    B. Adam Smith
    C. Thomas Mun
    D. William Stafford
**Đáp án:** B

7.  Chủ nghĩa trọng thương coi trọng điều gì nhất?
    A. Nông nghiệp
    B. Công nghiệp
    C. Ngoại thương
    D. Nội thương
**Đáp án:** C


8.  Đặc điểm nào sau đây KHÔNG đúng về các tư tưởng kinh tế trước khi kinh tế chính trị trở thành một môn khoa học độc lập?
    A. Tản mạn, rời rạc.
    B. Có tính chất tổng kết kinh nghiệm.
    C. Hệ thống và hoàn chỉnh.
    D. Pha trộn với các kiến thức khoa học khác.
**Đáp án:** C

9.  Nhà kinh tế học nào dưới đây sống ở thế kỷ 17?
    A. Xênôphông
    B. Platon
    C. Môngcrêchiên
    D. Adam Smith
**Đáp án:** C

10.  Thời kỳ nào chứng kiến sự ra đời của kinh tế chính trị như một môn khoa học độc lập?
    A. Thời kỳ đồ đá mới
    B. Thời kỳ phong kiến thịnh đạt
    C. Thời kỳ hình thành chủ nghĩa tư bản
    D. Thời kỳ cách mạng công nghiệp lần thứ 4
**Đáp án:** C


11.  Trong giai đoạn chủ nghĩa trọng thương, lĩnh vực nào phát triển mạnh mẽ tạo điều kiện cho chủ nghĩa trọng thương phát triển?
    A. Nông nghiệp
    B. Ngoại thương
    C. Công nghiệp thủ công
    D. Thương mại nội địa
**Đáp án:** B

12. Ai là tác giả của cuốn sách "Sự giàu có của các quốc gia"?
    A. Thomas Mun
    B. Jean-Baptiste Colbert
    C. Antoine de Montchrétien
    D. Adam Smith
**Đáp án:** D (Đây là câu hỏi đánh lừa,  nhằm kiểm tra hiểu biết thêm về các nhà kinh tế học nổi tiếng.)

13.  Mục tiêu chính của chủ nghĩa trọng thương là gì?
    A. Phát triển nông nghiệp
    B. Cân bằng thương mại
    C. Tích lũy vàng bạc
    D. Phát triển công nghiệp nhẹ
**Đáp án:** C

14.  Chủ nghĩa trọng thương có vai trò gì trong sự phát triển của kinh tế chính trị?
    A. Không có vai trò gì.
    B. Là tiền đề cho sự ra đời của kinh tế chính trị học hiện đại.
    C. Là sự phản bác lại kinh tế chính trị học hiện đại.
    D. Là sự trì trệ đối với sự phát triển của kinh tế chính trị.
**Đáp án:** B

15.  Thời kỳ nào chủ nghĩa trọng thương đạt đỉnh cao?
    A. Thế kỷ 15
    B. Thế kỷ 16
    C. Thế kỷ 17
    D. Thế kỷ 18
**Đáp án:** C


16.  Những phát kiến địa lý đã tác động như thế nào đến việc hình thành chủ nghĩa trọng thương?
    A. Giảm bớt nhu cầu về hàng hóa.
    B. Tăng cường thương mại nội địa.
    C. Mở ra các tuyến thương mại mới.
    D. Làm suy yếu các thương cảng cũ.
**Đáp án:** C

17.  Nhà kinh tế học nào dưới đây thuộc trường phái trọng thương?
    A. Adam Smith
    B. Karl Marx
    C. Thomas Mun
    D. David Ricardo
**Đáp án:** C

18.  Chủ nghĩa trọng thương được hình thành trong bối cảnh lịch sử nào?
    A. Sự thịnh vượng của chế độ phong kiến
    B. Sự suy tàn của chế độ phong kiến và sự trỗi dậy của chủ nghĩa tư bản
    C. Sự phát triển mạnh mẽ của chủ nghĩa tư bản
    D. Sự thống trị của chủ nghĩa xã hội
**Đáp án:** B

19.  Đặc điểm nào sau đây MIÊU TẢ CHÍNH XÁC nhất chủ nghĩa trọng thương?
    A. Tập trung phát triển công nghiệp
    B. Đề cao vai trò của tự do thương mại
    C. Tích lũy vàng và bạc thông qua xuất siêu
    D. Thúc đẩy cạnh tranh tự do
**Đáp án:** C

20.  Chủ nghĩa trọng thương chủ yếu xuất hiện ở quốc gia nào?
    A. Trung Quốc
    B. Ấn Độ
    C. Anh và Pháp
    D. Tây Ban Nha
**Đáp án:** C


**(Còn tiếp phần II và III với các câu hỏi về đối tượng, phương pháp và chức năng của kinh tế chính trị Mác - Lênin)**


**(Phần II: Đối tượng nghiên cứu của kinh tế chính trị)**

21. Đối tượng nghiên cứu chính của kinh tế chính trị Mác – Lênin là gì?
    A. Lực lượng sản xuất.
    B. Quan hệ sản xuất.
    C. Cơ cấu kinh tế.
    D. Thị trường.
**Đáp án:** B

22.  Quan hệ sản xuất được hiểu là:
    A.  Mối quan hệ giữa người với người trong quá trình sản xuất.
    B.  Mối quan hệ giữa con người với tự nhiên.
    C.  Mối quan hệ giữa các yếu tố sản xuất.
    D.  Mối quan hệ giữa cung và cầu.
**Đáp án:** A

23.  Lực lượng sản xuất bao gồm:
    A.  Chỉ có tư liệu sản xuất.
    B.  Chỉ có người lao động.
    C.  Tư liệu sản xuất và người lao động.
    D.  Tư liệu sản xuất, người lao động và đối tượng lao động.
**Đáp án:** D

24.  Quan hệ giữa lực lượng sản xuất và quan hệ sản xuất được thể hiện như thế nào?
    A.  Lực lượng sản xuất quyết định quan hệ sản xuất, quan hệ sản xuất không ảnh hưởng đến lực lượng sản xuất.
    B.  Quan hệ sản xuất quyết định lực lượng sản xuất, lực lượng sản xuất không ảnh hưởng đến quan hệ sản xuất.
    C.  Lực lượng sản xuất và quan hệ sản xuất tác động qua lại, nhưng lực lượng sản xuất giữ vai trò quyết định.
    D.  Lực lượng sản xuất và quan hệ sản xuất độc lập, không ảnh hưởng đến nhau.
**Đáp án:** C

25.  Phương thức sản xuất là gì?
    A.  Tổng hợp các quan hệ sản xuất.
    B.  Sự thống nhất biện chứng giữa lực lượng sản xuất và quan hệ sản xuất.
    C.  Tổng hợp các lực lượng sản xuất.
    D.  Tổng hợp của tư liệu sản xuất và lao động.
**Đáp án:** B

26.  Khi quan hệ sản xuất phù hợp với lực lượng sản xuất, điều gì sẽ xảy ra?
    A. Lực lượng sản xuất bị kìm hãm.
    B. Xã hội rơi vào khủng hoảng.
    C. Lực lượng sản xuất phát triển.
    D. Xã hội không có sự thay đổi.
**Đáp án:** C

27.  Quan hệ sản xuất tác động đến lực lượng sản xuất như thế nào?
    A.  Chỉ có tác động tích cực.
    B.  Chỉ có tác động tiêu cực.
    C.  Có cả tác động tích cực và tiêu cực.
    D.  Không có tác động.
**Đáp án:** C

28.  Kinh tế chính trị Mác – Lênin xem xét quan hệ sản xuất trong mối quan hệ nào?
    A.  Chỉ trong mối quan hệ với lực lượng sản xuất.
    B.  Chỉ trong mối quan hệ với kiến trúc thượng tầng.
    C.  Trong mối quan hệ với lực lượng sản xuất và kiến trúc thượng tầng.
    D.  Một cách độc lập, tách rời khỏi các yếu tố khác.
**Đáp án:** C

29.  Phạm trù kinh tế là gì?
    A.  Những quy luật kinh tế.
    B.  Những khái niệm phản ánh bản chất của các hiện tượng kinh tế.
    C.  Những con số thống kê kinh tế.
    D.  Những chính sách kinh tế.
**Đáp án:** B

30.  Ví dụ về phạm trù kinh tế là:
    A.  Sự kiện lịch sử.
    B.  Giá trị, tiền tệ.
    C.  Tên người.
    D.  Loại hoa.
**Đáp án:** B

**(Phần III: Phương pháp và chức năng của kinh tế chính trị Mác - Lênin - câu hỏi sẽ được bổ sung dựa trên nội dung văn bản nếu có)**


**(Lưu ý:  Văn bản cung cấp không đầy đủ thông tin để tạo ra đầy đủ 30-40 câu hỏi cho mỗi phần.  Để hoàn thiện bài kiểm tra, cần có thêm nội dung văn bản.)**
