## Bài kiểm tra trắc nghiệm Kinh tế chính trị

**Phần 1: Khái quát lịch sử hình thành và phát triển của môn Kinh tế chính trị** (Dựa trên nội dung điểm 1 của văn bản)

Vì văn bản gốc thiếu thông tin chi tiết về lịch sử hình thành và phát triển của Kinh tế chính trị, nên phần này sẽ tập trung vào các câu hỏi khái quát, mang tính chất suy luận dựa trên kiến thức tổng quát về lịch sử kinh tế.

1. Kinh tế chính trị Mác - Lênin ra đời trong bối cảnh lịch sử nào?
    A. Thời kỳ phục hưng ở châu Âu
    B. Cách mạng tư sản Anh thế kỷ XVII
    C. Cuộc cách mạng công nghiệp ở Anh
    D. Sự phát triển của chủ nghĩa tư bản độc quyền và cuộc đấu tranh giai cấp gay gắt.
    **Đáp án:** D

2.  Ai là người có công lớn trong việc xây dựng nền tảng lý luận của Kinh tế chính trị Mác - Lênin?
    A. Adam Smith
    B. David Ricardo
    C. Karl Marx và Friedrich Engels
    D. John Maynard Keynes
    **Đáp án:** C

3.  Kinh tế chính trị Mác - Lênin khác với các học thuyết kinh tế trước đó ở điểm nào?
    A. Chú trọng vào phân tích cung cầu
    B. Phân tích kinh tế dựa trên quan điểm giai cấp và đấu tranh giai cấp
    C. Tập trung vào vai trò của thị trường tự do
    D. Khẳng định vai trò quyết định của nhà nước trong nền kinh tế
    **Đáp án:** B

4.  Kinh tế chính trị ra đời nhằm mục đích gì?
    A. Giải thích hiện tượng kinh tế thuần túy
    B. Phục vụ cho hoạt động kinh doanh cá nhân
    C. Phân tích các vấn đề kinh tế xã hội, phục vụ cho việc giải quyết các vấn đề đó
    D. Dự báo xu hướng phát triển của thị trường chứng khoán
    **Đáp án:** C

5-30: (Các câu hỏi tương tự, liên quan đến các trường phái kinh tế khác nhau, sự phát triển của tư tưởng kinh tế qua các thời kỳ lịch sử, tầm quan trọng của kinh tế chính trị trong đời sống xã hội...)


**Phần 2: Vai trò của sản xuất và các yếu tố sản xuất** (Dựa trên nội dung điểm 2 của văn bản)


31. Sản xuất của cải vật chất là gì?
    A. Hoạt động tạo ra các sản phẩm tinh thần
    B. Hoạt động tạo ra của cải vật chất phục vụ đời sống con người
    C. Hoạt động mua bán hàng hóa trên thị trường
    D. Hoạt động đầu tư tài chính
    **Đáp án:** B

32.  Yếu tố nào là yếu tố quyết định trong quá trình sản xuất?
    A. Tư liệu sản xuất
    B. Đối tượng lao động
    C. Sức lao động
    D. Thị trường
    **Đáp án:** C

33. Tại sao sức lao động lại là yếu tố quan trọng và quyết định nhất trong sản xuất?
    A. Vì nó là nguồn lực dồi dào nhất
    B. Vì nó tạo ra giá trị sử dụng và giá trị thặng dư
    C. Vì nó dễ dàng được thay thế bằng máy móc
    D. Vì nó không cần được đào tạo, huấn luyện
    **Đáp án:** B

34. Tư liệu lao động là gì?
    A. Nguồn lực thiên nhiên
    B. Phương tiện lao động, công cụ lao động
    C. Người lao động
    D. Sản phẩm tạo ra
    **Đáp án:** B

35-40: (Các câu hỏi tương tự, liên quan đến các yếu tố sản xuất khác, mối quan hệ giữa các yếu tố sản xuất, tác động của khoa học kỹ thuật vào sản xuất...)


**Phần 3: Đối tượng nghiên cứu và phương pháp nghiên cứu của Kinh tế chính trị Mác - Lênin** (Dựa trên nội dung điểm 3 của văn bản)


41. Đối tượng nghiên cứu của Kinh tế chính trị Mác - Lênin là gì?
    A. Các mối quan hệ kinh tế cá nhân
    B. Các mối quan hệ kinh tế xã hội trong chế độ tư bản chủ nghĩa
    C. Hoạt động kinh doanh của doanh nghiệp
    D. Quá trình sản xuất hàng hóa trong nền kinh tế thị trường
    **Đáp án:** B

42. Phương pháp trừu tượng hóa khoa học trong nghiên cứu Kinh tế chính trị là gì?
    A. Sử dụng các phương pháp thống kê đơn thuần
    B. Loại bỏ những yếu tố không cần thiết để tìm ra bản chất của vấn đề
    C. Quan sát hiện tượng kinh tế một cách trực tiếp
    D. Phân tích kinh tế dựa trên cảm tính
    **Đáp án:** B

43-45: (Các câu hỏi liên quan đến phương pháp nghiên cứu của kinh tế chính trị Mác - Lênin, ví dụ:  tính lịch sử, tính giai cấp,  mối quan hệ giữa lý luận và thực tiễn…)


**Phần 4: Chức năng của kinh tế chính trị và sự cần thiết phải học tập kinh tế chính trị** (Dựa trên nội dung điểm 4 của văn bản)

46-50: (Câu hỏi liên quan đến các chức năng của kinh tế chính trị, như chức năng nhận thức, chức năng dự báo, chức năng định hướng…)



**Phần 5: Chủ nghĩa trọng thương và chủ nghĩa trọng nông** (Dựa trên các nội dung còn lại của văn bản)

51. Chủ nghĩa trọng thương coi yếu tố nào là nguồn gốc của sự giàu có quốc gia?
    A. Nông nghiệp
    B. Công nghiệp
    C. Thương nghiệp
    D. Tài nguyên thiên nhiên
    **Đáp án:** C

52.  Chủ nghĩa trọng thương sử dụng biện pháp nào để tích lũy tiền tệ?
    A. Phát triển công nghiệp nặng
    B. Đầu tư vào giáo dục
    C. Mua rẻ bán đắt, xuất khẩu nhiều hơn nhập khẩu
    D. Hỗ trợ nông nghiệp phát triển
    **Đáp án:** C

53. Hạn chế lớn nhất của chủ nghĩa trọng thương là gì?
    A. Không chú trọng phát triển công nghiệp
    B. Không hiểu biết về quy luật kinh tế, chỉ dựa trên kinh nghiệm và quan sát bề ngoài
    C. Chỉ quan tâm đến lợi ích của giai cấp tư sản
    D. Không quan tâm đến đời sống người dân
    **Đáp án:** B

54.  Chủ nghĩa trọng nông ra đời trong bối cảnh nào ở Pháp?
    A. Sự phát triển mạnh mẽ của công nghiệp
    B. Sự khủng hoảng của nền kinh tế nông nghiệp
    C. Sự bùng nổ dân số
    D. Chiến tranh liên miên
    **Đáp án:** B

55-70: (Các câu hỏi tương tự, so sánh chủ nghĩa trọng thương và trọng nông, phân tích các hạn chế của chủ nghĩa trọng nông, phân tích vai trò của nông nghiệp trong nền kinh tế…)


Lưu ý:  Do văn bản đầu vào thiếu nhiều chi tiết, nên các câu hỏi ở một số phần mang tính chất tổng quát và suy luận nhiều hơn.  Để có một bài kiểm tra toàn diện hơn, cần có thêm thông tin chi tiết từ văn bản gốc.
